export const Questions = [{
  id: 1,
  question: 'Формальна граматика або просто граматика в теорії формальних мов — спосіб опису формальної мови, тобто виділення деякої підмножини з множини всіх слів деякого скінченного алфавіту. Розрізняють породжувальні і аналітичні граматики. Виберіть відповідь.',
  type: 'single',
  // tslint:disable-next-line:max-line-length
  options: [
    'Перші ставлять правила, за допомогою яких можна побудувати будь-яке слово мови, а другі дозволяють по даному слову визначити, входить воно в мову чи ні;',
    'Перші дозволяють по даному слову визначити, входить воно в мову чи ні, а другі ставлять правила, за допомогою яких можна побудувати будь-яке слово мови.'
  ],
  answers: [true, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь - перший варіант'
}, {
  id: 2,
  question: 'Формальна породжувальна граматика G – це формальна система, задана _________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  // tslint:disable-next-line:max-line-length
  options: ['трійкою об&#39;єктів G = (V, S, P);', 'четвіркою об&#39;єктів G = (V, T, S, P);', 'п’ятіркою об&#39;єктів G = (V, T, S, P, Y).'],
  answers: [false, true, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь - другий варіант'
}, {
  id: 3,
  question: 'Формальна породжувальна граматика G (далі – граматика G) – це формальна система, задана четвіркою об&#39;єктів G = (V, T, S, P). Встановіть відповідність.',
  type: 'corresponding',
  options: ['V', 'T', 'S', 'P'],
  answers: ['початковий символ ( SєV)', 'підмножина V, елементи якої називають термінальними (основними) символами;', 'скінченна множина продукцій (або правил перетворення) вигляду\n' +
  'ξ→η, де ξ та η – ланцюжки над алфавітом V;', 'скінченна непорожня множина, яку називають алфавітом (або словником).'],
  matches: { 1: '4', 2: '2', 3: '1', 4: '3' },
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь: V – скінченна непорожня множина, яку називають алфавітом (або словником); T – її підмножина, елементи якої називають термінальними (основними) символами; S – початковий символ ( SV ); P – скінченна множина продукцій (або правил перетворення) вигляду ξ→η, де ξ та η – ланцюжки над алфавітом V.'
}, {
  id: 4,
  question: 'Формальні породжувальні граматики часто називають ________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: ['граматиками з фразовою структурою;', 'граматиками безпосередніх складових;', 'обидва варіанти правильні;'],
  answers: [false, false, true],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – третій варіант.'
}, {
  id: 5,
  question: 'Формальні породжувальні граматики часто називають ________. Вставте продовження речення.',
  type: 'corresponding',
  options: [
    'Термінальні символи часто називають',
    'Нетермінальні символи часто називають'
  ],
  answers: ['нетерміналами', 'терміналами', 'просто символами'],
  matches: { 1: '2', 2: '1' },
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – Термінальні символи часто називають терміналами, а нетермінальні – нетерміналами.'
}, {
  id: 6,
  question: 'У теорії формальних граматик усталилися традиції позначень, яких ми будемо дотримуватись. Символи термінального алфавіту позначають ______. Вставте продовження речення.',
  type: 'multiply',
  options: ['грецькими буквами;', 'великими латинськими буквами;', 'малими латинськими буквами;', 'цифрами.'],
  answers: [false, false, true, true],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – третій і четвертий варіанти.'
}, {
  id: 7,
  question: 'У теорії формальних граматик усталилися традиції позначень, яких ми будемо дотримуватись. Символи нетермінального алфавіту позначають __________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: ['грецькими буквами', 'великими латинськими буквами', 'малими латинськими буквами', 'цифрами'],
  answers: [false, true, false, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – другий варіант.'
}, {
  id: 8,
  question: 'У теорії формальних граматик усталилися традиції позначень, яких ми будемо дотримуватись. Ланцюжки над алфавітом V позначають _______. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: ['грецькими буквами;', 'великими латинськими буквами;', 'малими латинськими буквами;', 'цифрами.'],
  answers: [true, false, false, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – перший варіант.'
}, {
  id: 9,
  question: 'Довжину ланцюжка α позначають ___________.',
  type: 'multiply',
  options: ['l(α);', 'α;', '| α |;', '( α ).'],
  answers: [true, false, true, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – перший і третій варіанти.'
}, {
  id: 10,
  question: 'Нехай G = (V, T, S, P) – граматика, і нехай α 0 = σξτ, ξ ≠ ε (тобто α 0 – конкатенація ланцюжків σ, ξ та τ), α 1 = σητ – ланцюжки над V. Якщо ξ→η – продукція граматики G, то говорять, що ____________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: [
    'α0 безпосередньо виводиться з α1 , і записують α0 => α1',
    'α1 безпосередньо виводиться з α0 , і записують α0 => α1',
    'α1 безпосередньо виводиться з α0 , і записують α1 => α0'
  ],
  answers: [false, true, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – перший варіант.'
}, {
  id: 11,
  question: '«Якщо α 0 , α 1 ,…, α n – ланцюжки над алфавітом V такі, що α0=>α1=>α2=>...=>α(n-1)=>α(n), то говорять, що __________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: [
    'αn виводиться з α0 , і використовують запис α0 => αn',
    'αn виводиться з α0 , і використовують запис αn => α0',
    'α0 виводиться з αn , і використовують запис α0 => αn'
  ],
  answers: [true, false, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – перший варіант.'
}, {
  id: 12,
  question: 'Послідовність кроків для отримання α n з α 0 називають __________. Вставте продовження речення.',
  type: 'single',
  options: [
    'введенням;',
    'виведенням;',
    'обидва варіанти правильні.'
  ],
  answers: [false, true, false],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – другий варіант.'
}, {
  id: 13,
  question: 'Речення української мови можна вивести в граматиці G, де V = {речення , &lt; група підмета &gt;, &lt;група присудка&gt;, &lt;означення&gt;,\n' +
    '&lt;підмет&gt;, &lt;присудок&gt;, &lt;додаток&gt;, молодий, нападник, забив, гол}, T = {молодий, нападник, забив, гол}, S = &lt;речення&gt;,\n' +
    'P = {&lt;речення&gt; → &lt;група підмета&gt; &lt;група присудка&gt;, &lt;група підмета&gt; → &lt;означення&gt; &lt;підмет&gt;,\n' +
    '&lt;група присудка&gt; → &lt;присудок&gt; &lt;додаток&gt;, &lt;означення&gt; → молодий, &lt;підмет&gt; → нападник,\n' +
    '&lt;присудок&gt; → забив, &lt;додаток&gt; → гол}. Ця схема породжує речення, тому її можна замінити на L = {_________}.\n' +
    'Складіть речення',
  type: 'corresponding',
  options: ['', '', '', ''],
  answers: ['молодий', 'нападник', 'забив', 'гол'],
  matches: { 1: '1', 2: '2', 3: '3', 4: '4' },
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – L = {молодий нападник забив гол}.'
}, {
  id: 15,
  question: 'Нехай G – граматика з алфавітом V = {S, A, a, b}, множиною терміналів T = {a, b}, початковим символом S і множиною продукцій P = {S → aA, S → b, A → aa}. Знайдемо мову L(G), породжувану цією граматикою. Встановіть послідовність кроків.',
  type: 'corresponding',
  options: ['крок 1', 'крок 2', 'крок 3', 'крок 4'],
  answers: [
    'із початкового символу S можна вивести ланцюжок aA за допомогою продукції S → aA;',
    'з aA, скориставшись продукцією A → aa, можна вивести ланцюжок aaa;',
    'застосувати продукцію S → b, щоб вивести b;',
    'ніяких інших ланцюжків вивести неможливо. Отже, L(G) = {b, aaa}.'
  ],
  matches: { 1: '3', 2: '1', 3: '2', 4: '4' },
  error_phrase: '«Помилка! Правильна відповідь –\n' +
    '\n' +
    '1. застосувати продукцію S → b, щоб вивести b;\n' +
    '2. із початкового символу S можна вивести ланцюжок aA за допомогою продукції S → aA;\n' +
    '3. з aA, скориставшись продукцією A → aa, можна вивести ланцюжок aaa;\n' +
    '4. ніяких інших ланцюжків вивести неможливо. Отже, L(G) = {b, aaa}.'
}, {
  id: 16,
  question: 'Нехай G – граматика з алфавітом V = {S, 0, 1}, множиною терміналів T = {0, 1}, початковим символом S і множиною продукцій P = {S → 11S, S → 0}. Знайдемо L(G). Встановіть послідовність кроків.',
  type: 'corresponding',
  options: ['крок 1', 'крок 2', 'крок 3', 'крок 4'],
  answers: [
    'з 11S можна отримати 110 або 1111S;',
    'із початкового символу S одержимо 0 (за допомогою другої продукції) чи 11S (за допомогою першої);',
    'після кожного виведення ми додаємо дві одиниці в кінець ланцюжка чи закінчуємо ланцюжок нулем, тобто L(G) = {0, 110, 11110, 1111110, …};',
    'з 1111S виводиться 11110 або 111111S.'
  ],
  matches: { 1: '2', 2: '1', 3: '4', 4: '3' },
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь –\n' +
    '\n' +
    '1. із початкового символу S одержимо 0 (за допомогою другої\n' +
    'продукції) чи 11S (за допомогою першої);\n' +
    '2. з 11S можна отримати 110 або 1111S;\n' +
    '3. з 1111S виводиться 11110 або 111111S;\n' +
    '4. після кожного виведення ми додаємо дві одиниці в кінець ланцюжка чи закінчуємо ланцюжок нулем, тобто L(G) = {0, 110, 11110, 1111110, …}.'
}, {
  id: 23,
  question: 'Продукція граматики дає змогу заміняти одну послідовність символів іншою. Граматики класифікують за типами продукцій. Розглянемо класифікацію, яку запропонував американський математик і лінгвіст Н. Хомскі. Встановіть відповідність.',
  type: 'corresponding',
  options: ['0', '1', '2', '3'],
  answers: [
    '|ξ| ≤ |η| чи η = ε;',
    'немає обмежень;',
    'ξ = A, причому η = aB чи η = a, де A, B – нетермінальні символи, a – термінальний символ, або S → ε;',
    'ξ = A, де A – нетермінальний символ.'
  ],
  matches: { 1: '2', 2: '1', 3: '4', 4: '3' },
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь –\n' +
    '\n' +
    '0 - немає обмежень;\n' +
    '1 - |ξ| ≤ |η| чи η = ε;\n' +
    '2 - ξ = A, де A – нетермінальний символ;\n' +
    '3 - ξ = A, причому η = aB чи η = a, де A, B – нетермінальні символи, a – термінальний символ, або S → ε'
}, {
  id: 24,
  question: 'Формальні граматики - це дуже потужний математичний інструмент, який використовується в математичній та комп&#39;ютерній лінгвістиці, описі мов програмування, розробці компіляторів в теорії програмування. Найбільш вживаними є КВ-граматики і регулярні, бо їх найлегше описати алгоритмічно.',
  type: 'single',
  options: [''],
  answers: [true],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – другий варіант.'
}, {
  id: 25,
  question: 'Сама по собі концепція формальних граматик доволі гнучка, тому не дивно, що з&#39;явилося багато інших інструментів, що розширюють використання та потужність КВ-граматик і граматик третього типу. Вкажіть приклади. Виберіть відповідь.',
  type: 'single',
  options: ['атрибутні граматики', 'LL-k граматики', 'скінченні автомати', 'регулярні вирази', 'множини', 'всі варіанти правильні'],
  answers: [false, false, false, false, false, true],
  error_phrase: 'Помилка! Правильна відповідь – останній варіант.'
}];
